%!TEX root = ../my_thesis.tex

\cleardoublepage
\phantomsection
\chapter*{Remerciements}
\markboth{Acknowledgments in French}{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Acknowledgments in French}
\vskip1em

Je tiens en premier lieu à remercier les membres du jury pour l'intérêt qu'ils
ont porté à ces travaux. Je remercie donc chaleureusement Monsieur Lionel
\bsc{Lacassagne}, professeur de l'Université de Sorbonne et Monsieur Matthieu
\bsc{Gautier}, maître de conférences de l'Université de Rennes de m'avoir fait
l'honneur de rapporter ce travail de thèse. Je remercie aussi Monsieur Michel
\bsc{Jezequel}, professeur de l'Institut Mines-Télecom Atlantique d'avoir
présidé le jury ainsi que Monsieur Cédric \bsc{Bastoul}, directeur scientifique
chez Huawei, d'avoir accepté d'examiner ma thèse.
\vskip1em
Je remercie sincèrement mes encadrants qui ont été fantastiques, chacun sur
des aspects différents. Camille, merci pour tes explications claires et imagées,
pour ta croyance sans faille dans le projet, et bien sûr pour les moments passés
en dehors. Olivier, merci pour ton expertise précieuse, ton soutient lors des
changements de direction et pour ta patience et ton aide lors des phases de
rédaction. Christophe, merci de m'avoir toujours soutenu, en commençant par le
réagencement de notre espace de travail jusqu'au soutient infaillible dans le
projet. Dans ces conditions il était naturel de pouvoir évoluer sereinement.
Denis, merci de m'avoir fait confiance et de m’avoir donné l'opportunité de
pouvoir intégrer le monde de la recherche. Merci d'avoir su me guider dans ce
projet, ton recul et tes conseils avisés m'ont beaucoup apporté.
\vskip1em
Merci à tous mes collègues de l'équipe CSN d'avoir contribué à l'excellente
ambiance de travail. Je pense à Baptiste, Bertrand, Camilo, Dominique,
Guillaume B., Guillaume D., Imen, Jérémie, Jonathan, Logan, Malek, Mathieu,
Olivier, Thibaud, Vincent, Yann et Yassine.
\vskip1em
Et, pour les mêmes raisons, aussi un grand merci à tous mes collègues de
l'équipe STORM. Je pense à Alexis, Amina, Baptiste, Célia, Chiheb, Emmanuelle,
Hugo, Jean-Marie, Kun, Léo, Marie-Christine, Mariem, Mehdi, Nathalie, PAW,
Philippe, Pierre, Raymond, Romain, Sabrina, Samuel et Yanis.
\vskip1em
Je tiens à remercier tout particulièrement le noyau dur de l'équipe \AFFECT
avec qui nous avons partagé des moments exceptionnels. Romain, merci pour tes
nombreuses explications, ta motivation sans faille et tes qualités humaines, ça
a été un réel plaisir de pouvoir travailler avec toi. Olivier, merci d'avoir
autant accroché au projet, d'avoir toujours su proposer des nouvelles idées et
de m'avoir supporté. Tu es incontestablement un des plus grand contributeur et
une personne avec qui j'ai adoré travailler. Mathieu, que dire, merci d'avoir
toujours cru au projet, de l'avoir adopté et d'avoir été le premier doctorant à
prouver qu'il était possible d'en tirer parti et de l'enrichir. Je suis aussi
extrêmement fier du travail accompli ensemble.
\vskip1em
Pour terminer, je veux dire un mot à tous les gens qui me sont chers en
dehors du travail et qui se reconnaîtront. Vous avez joué un rôle déterminant
dans le bon déroulement de cette thèse, à différents moments et à différents
niveaux. Pour cela je vous remercie infiniment et j'espère avoir la chance de
vous avoir à mes côtés encore longtemps.
